## lvm

### Создать логический том

Создаем диск (если мы в опенстеке или подключаем, если физический) и присоединяем его к ВМ.

Смотрим каким именем диск отображается в системе

sudo fdisk -l

(Чаще всего это последний)

Добавляем физический диск

sudo pvcreate /dev/sdb

Проверяем список физических дисков

 sudo pvs

Создаем логическую группу 

sudo vgcreate vg00 /dev/sdb

Проверяем список логических групп

 sudo vgs

Создаем логический том

sudo lvcreate -l 100%FREE -n lv00 vg00

Проверяем список логических томов

 sudo lvs

Создаем файловую систему на логическом томе

sudo mkfs.ext4 /dev/mapper/vg00-lv00

Где vg00 это имя логической группы, lv00 это имя логического тома

Создаем папку /ourdir, если ее нет.

mkdir /ourdir

Далее в файле /etc/fstab добавляем строчку или раскомментируем(если есть) с нужной конфигурацией, например

/dev/mapper/vg00-lv00 /ourdir ext4 defaults 0 2

Монтируем логический том

sudo mount /dev/mapper/vg00-lv00 # или sudo mount -a чтобы примонтировались все диски из /etc/fstab

Проверяем, что директория примонтировалась, командой df.

### Добавить физический диск в логический том

Добавляем физический диск

sudo pvcreate /dev/sdb

Расширяем логическую группу 

sudo vgextend vg00 /dev/sdb

Расширяем логический том

sudo lvextend -l +100%FREE /dev/mapper/vg00-lv00 

Расширяем файловую систему на логическом томе

sudo resize2fs /dev/db/db

Проверяем что размер увеличен

df -h

### Мигрировать данные с одного физического диска на другой (внутри одной ВМ)

Отмантируем логический том

sudo umount /dir

Проверяем файловую систему на ошибки

sudo e2fsck -f /dev/mapper/vg00-lv00

Добавляем новый диск как физический

sudo pvcreate /dev/new

Проверяем новый диск

sudo pvscan

Добавляем новый диск в группу

sudo vgextend vg00 /dev/new

Переносим данные с помощью команды pvmove -n <группа> <откуда> <куда>

sudo pvmove -n lv00 /dev/sda /dev/sdb

Удаляем физический диск из группы

sudo vgreduce vg00 /dev/sdb

Если необходимо - уменьшаем логический раздел диска

sudo lvreduce -L 500Mb /dev/mapper/vg00-lv00

Возвращаем диск 

sudo mount -a

Удаляем блочник из списка физических дисков

sudo pvremove /dev/old

И в конце удаляем диск в опенстеке (сначала открепить от ВМ, потом удалить)

### Удалить логические тома, логические группы, физические диски

Удаляем запись с монтированием из /etc/fstab (можно закомментить)

Отмантируем директорию 

sudo umount /dir

Удаляем логическую группу

sudo lvremove /dev/napper/vg00-lv00

Удаляем логические группы

sudo vgremove vg00

Удаляем физические диски

sudo pvremove /dev/vdb 
